**祭孔**是对[孔子的祭拜活动](../Page/孔子.md "wikilink")，是發源於[中国](../Page/中国.md "wikilink")，並傳播至[東亞文化圈和海外](../Page/東亞文化圈.md "wikilink")[华人儒教傳統](../Page/华人.md "wikilink")。

## 历史

孔子去世后第二年，公元前478年，[鲁哀公在](../Page/鲁哀公.md "wikilink")[曲阜](../Page/曲阜.md "wikilink")[阙里孔子旧宅立庙](../Page/阙里.md "wikilink")，即今天的[曲阜孔庙](../Page/曲阜孔庙.md "wikilink")。孔子生前所住的三间房屋改成寿堂，陈列孔子生前的生活用品，并按岁时祭祀，祭孔由此开始。皇帝祭孔則由[漢高祖始](../Page/漢高祖.md "wikilink")，高祖過魯，以[太牢祠孔子](../Page/太牢.md "wikilink")。

自[漢武帝](../Page/漢武帝.md "wikilink")[獨尊儒術開始](../Page/獨尊儒術.md "wikilink")，[中國皇帝每年均會祭孔](../Page/中國皇帝.md "wikilink")。自汉代以后，祭孔活动延续不断。规模也逐步提升，[明](../Page/明朝.md "wikilink")[清时期达到顶峰](../Page/清朝.md "wikilink")，被称为“国之大典”。清代[剃髮易服後](../Page/剃髮易服.md "wikilink")，[顺治帝定都](../Page/顺治帝.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")，在京师[国子监立文庙](../Page/国子监.md "wikilink")，内有大成殿，专门举行一年一度的祭孔大典，并尊孔子为“大成至圣文宣先师”。祀礼规格又进化为上祀、奠帛、读祝文、三献、行三拜九叩大礼。\[1\]

[顺治二年十月](../Page/顺治二年.md "wikilink")，原任陕西河西道、孔子后裔[孔闻謤上书表示](../Page/孔闻謤.md "wikilink")：孔家衣冠已经延续了三千年，希望能够保持不变，免[剃发易服](../Page/剃发易服.md "wikilink")。[多尔衮回应](../Page/多尔衮.md "wikilink")：“剃发严旨，违者无赦。……孔闻謤革职永不叙用。”\[2\]自此祭孔服飾全面廢除[漢服衣冠](../Page/漢服.md "wikilink")，僅剩日本、朝鮮保留。

在中國大陸，民間也會祭孔，直至[中華民國政府](../Page/中華民國.md "wikilink")1949年播迁台湾。[中華人民共和國建立后](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，基本取消祭孔活动。在[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，由于[批林批孔运动的影响](../Page/批林批孔.md "wikilink")，祭孔被視為[封建迷信活动而被禁止](../Page/封建迷信.md "wikilink")，很多[孔庙的文物古迹都被破坏](../Page/孔庙.md "wikilink")。因此，很多祭孔的仪式、舞蹈少有人知。1984年，曲阜孔庙恢复了民间祭孔，此后中国其他地区陆续开始祭孔的活动。[黑龙江省于](../Page/黑龙江省.md "wikilink")2007年举行了第一次祭孔活动，为此派员专程前往曲阜学习祭祀相关的礼仪及舞蹈。[中央电视台从](../Page/中央电视台.md "wikilink")2005年开始直播曲阜的祭孔活动。

从1952年开始，[中华民国把孔子的生日定为](../Page/中华民国.md "wikilink")[教师节](../Page/教师节.md "wikilink")。

[日本和](../Page/日本.md "wikilink")[朝韓也崇尚](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")[儒學](../Page/儒學.md "wikilink")，亦有祭孔，並一直保留至今。[韓國每年都會有大型祭孔](../Page/韓國.md "wikilink")[儀式](../Page/儀式.md "wikilink")。

祭孔大典中的乐舞表演，继承上古时代汉民族祭祀天地和庆祝丰收与战功的原始舞蹈形式，集礼、乐、舞于一体，是唯一保留下来的汉民族舞蹈。因此在2005年被列入中国首批[非物质文化遗产名录](../Page/非物质文化遗产.md "wikilink")。

## 世界各地祭孔大典

长春文庙与[山东](../Page/山东.md "wikilink")[曲阜孔庙](../Page/曲阜孔庙.md "wikilink")、美国纽约中国城、[台北文庙](../Page/臺北市孔廟.md "wikilink")、[台南文庙同时进行了](../Page/台南孔子廟.md "wikilink")“世界华人同祭孔”活动。\[3\]

### [大中华地区](../Page/大中华地区.md "wikilink")

2007年9月28日祭孔大典在山东省[曲阜孔庙举行](../Page/曲阜孔庙.md "wikilink")。来自世界各地华人华侨代表以及孔子后裔近4000人参加了祭孔大典。已经升格到由山东省人民政府、文化部、教育部、[国家旅游局](../Page/国家旅游局.md "wikilink")、[中华全国归国华侨联合会主办](../Page/中华全国归国华侨联合会.md "wikilink")。[中央电视台已经连续两年进行直播](../Page/中央电视台.md "wikilink")。\[4\]

清晨7时58分，吉林省孔子学会和长春市孔子研究会主办，[长春文庙举办了纪念孔子诞辰](../Page/长春.md "wikilink")2558周年暨“世界华人同祭孔”祭孔大典，伴随着古乐声在[长春文庙隆重举行](../Page/长春文庙.md "wikilink")。主祭祀官由孔子第77代后裔孔德高担任。祭官、陪祭官、乐生、舞生、歌生达二百多人。大典采用“[释奠礼](../Page/释奠礼.md "wikilink")”。开始先鸣放21响礼炮和放飞2558个气球。祭孔礼仪分为：迎神、初献、亚献、终献、撤撰、送神等六部分。\[5\][长春市希望高中的学生表演了仿古乐舞](../Page/长春市.md "wikilink")。长春市自强小学等单位的少年儿童进行了儒学经典诵读。这是长春文庙第三年举办祭孔大典。

同日，[台北孔廟舉行孔子](../Page/台北孔廟.md "wikilink")2558週年誕辰釋奠典禮。凌晨五時舉行家祭，孔子後第七十九代嫡孫孔垂長、孟子第七十五代嫡孫孟祥協、曾子第七十五代嫡孫、擔任精算師的曾慶泓都出席祭祀儀式。依古禮於六時開始，以鼓三嚴啟幕，正（分）獻官就位，依序啟扉、瘞毛血、迎神、進饌、上香、行三獻禮、正獻官飲福受胙、撤饌、送神、焚燒祝文與絲帛、闔扉，儀式完成。[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")、[曾子的後代](../Page/曾子.md "wikilink")、日本韩国代表也都到場觀禮。\[6\]2008年9月，中華民國第十二屆總統[馬英九穿長袍馬褂祭孔](../Page/馬英九.md "wikilink")\[7\]。

[乌鲁木齐市文庙也举行了祭孔大典暨第二届孔子文化艺术节](../Page/乌鲁木齐.md "wikilink")，近100名孔子后裔及社会各界人士参加了大典。1949年以后，首次举办祭孔大典，遵循传统的祭祀程序。分为公祭和家祭两部分。上午11时整，公祭仪式开始。主祭者闵荫楠先生鸣鼓三下后，同两位陪祭者向至圣先师孔子像献酒献爵。随后，各界代表向孔子像敬献花篮。[新疆王洛宾文化艺术传播协会会长](../Page/新疆王洛宾文化艺术传播协会.md "wikilink")、乌市楹联家协会副主席安健文先生恭读了祭文《天人合一》。家祭仪式，由近100名孔子的后裔宗亲进行。主祭是在[新疆孔子后裔中辈分最高的宪字辈宗亲孔宪厚](../Page/新疆.md "wikilink")，主祭和陪祭代表孔子后裔向先师上香，并行跪拜大礼，敬献花篮，酒，馔献果品。
同时还有尊师重教风尚为主题的“纪念孔子诞辰2558年”万人签名活动。祭祀完成后，100名来自八一中学的学生诵读了孔子经典《[论语](../Page/论语.md "wikilink")·十则》及《[弟子规](../Page/弟子规.md "wikilink")》。\[8\]

[哈尔滨](../Page/哈尔滨.md "wikilink")80余年历史的文庙举行了主题为“走近孔子、喜迎奥运、同根一脉、共创和谐”的大型祭孔活动。首先，敬献了从山东曲阜孔子诞生地[尼山送来的圣土](../Page/尼山.md "wikilink")、圣水。丝竹古乐响起，64名身着古典汉服的舞者表演了古代祭孔专用歌舞乐——[八佾舞](../Page/佾舞.md "wikilink")。敬献花篮拜谒孔子、宣读祭孔祭文、儿童歌舞表演、成人礼、教师宣誓七大项，祭孔大典历时1个小时。\[9\]
这是[黑龙江省自](../Page/黑龙江省.md "wikilink")1949年以来，首次举办大型古典祭孔活动。该文庙特地派人到山东曲阜学习。一些不常见乐器特地从曲阜借来模具，请乐器行定做。为了学习祭祀孔子专用的舞蹈八佾舞，文庙工作人员与两名舞蹈老师特别到长春学习。然后，这两名舞蹈老师又教给哈尔滨市第二职业中学的学生。舞蹈排练了2个月方才完成。\[10\]

上午十一时正，[华南最古老的](../Page/华南.md "wikilink")[广东](../Page/广东.md "wikilink")[德庆孔庙内击鼓三百六十响后](../Page/德庆.md "wikilink")，在大成殿仿照古制举行了公祭、民祭仪式。\[11\]

[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[衢州孔庙是中国仅有的两家孔氏家庙之一](../Page/衢州.md "wikilink")，素称“南宗”，另一家位于山东曲阜。2004年，孔氏南宗家庙才恢复祭孔大典。\[12\]

### 其它地区

9月23日晚，[美国](../Page/美国.md "wikilink")[纽约山东同乡会](../Page/纽约.md "wikilink")、全美山东总商会在[法拉盛东丽宫隆重祭孔](../Page/法拉盛.md "wikilink")。孔子第74代世孙主持祭祀。400多同乡和侨领出席2007年中秋祭孔大会。全体重要嘉宾悉数执三支香，向孔子画像三鞠躬祭拜。\[13\]

26日，110多个华人侨团在[马来西亚的](../Page/马来西亚.md "wikilink")[甲州](../Page/甲州.md "wikilink")，为庆祝孔子2558周年诞辰举办大典。

## 參見

  - [釋奠佾舞](../Page/釋奠佾舞.md "wikilink")
  - [孔廟](../Page/孔廟.md "wikilink")
  - [中國禮儀之爭](../Page/中國禮儀之爭.md "wikilink")
  - [孔子紀年](../Page/孔子紀年.md "wikilink")

## 参考来源

## 外部链接

  - 李焯然：〈[儒家礼仪的道教化——新加坡庙宇的祭孔活动](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=71747265504849504850485155)〉。
  - [香港举行世界最大规模祭孔大典(图)-香港,祭孔,举行,-国内国际](http://news.jxnews.com.cn/system/2007/10/08/002580934.shtml)

[Category:東亞傳統祭祀](../Category/東亞傳統祭祀.md "wikilink")
[Category:孔子](../Category/孔子.md "wikilink")

1.  [祭孔大典的历史沿革](http://www.qlwb.com.cn/display.asp?id=250667&fd=2007-09-29)

2.  《清世祖实录》：原任陕西河西道孔闻謤奏言：“臣家宗子衍圣公孔允植，已率四氏子孙告之祖庙，俱遵令剃发讫。但念先圣为典礼之宗、颜曾孟三大贤，并起而羽翼之。其定礼之大者，莫要于冠服。先圣之章甫缝掖，子孙世世守之，是以自汉暨明，制度虽各有损益，独臣家服制三千年来未之有改。今一旦变更，恐于皇上崇儒重道之典有未尽也。应否蓄发，以复先世衣冠？”统惟圣裁得上旨：“剃发严旨，违者无赦。孔闻謤疏求蓄发，已犯不赦之条，姑念圣裔免死。况孔子圣之时，似此违制，有玷伊祖时中之道。著革职，永不叙用。”
3.  [长春文庙举行祭孔大典](http://www.jl.xinhuanet.com/misc/2007-09/29/content_11289642.htm)

4.  [尊中国传统文化
    海内外同举盛典祭孔子](http://www.cq.xinhuanet.com/cqschool/2007-09/28/content_11278026.htm)

5.  [长春文庙举行祭孔大典
    孔子77代孙主持祭孔](http://news.nen.com.cn/72343475651084288/20070929/2319806.shtml)

6.  [慶祝教師節　台中市祭孔大典2557年誕辰釋奠禮](http://www.travel-web.com.tw/Show/Style1/News/c1_News.asp?SItemId=0271030&ProgramNo=A000001000001&SubjectNo=45646)
7.  [長袍馬掛祭孔](http://www.hi-on.org.tw/bulletins.jsp?b_ID=84012)
8.  [乌鲁木齐市文庙隆重举行祭孔大典](http://www.xj.xinhuanet.com/2007-09/29/content_11291795.htm)

9.  [哈尔滨举办纪念孔子诞辰2558周年祭典](http://www.xinhuanet.com/chinanews/2007-09/29/content_11287775.htm)
10. [我省首次举行大型祭孔大典](http://edu.northeast.cn/system/2007/09/29/050996891.shtml)
11. [华南最古老孔庙举办大型秋祭孔子活动](http://www.chinanews.com.cn/cul/news/2007/09-28/1038978.shtml)
12. [尊中国传统文化
    海内外同举盛典祭孔子](http://www.cq.xinhuanet.com/cqschool/2007-09/28/content_11278026.htm)

13. [尊中国传统文化
    海内外同举盛典祭孔子](http://www.cq.xinhuanet.com/cqschool/2007-09/28/content_11278026.htm)